\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 6}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 6. Juni
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $K$ ein K\"orper und $A$ eine endlich-erzeugte $K$-Algebra.
  Sei
  \[
    \jac(A)
    \defo
    \bigcap_{\idm \sse A \text{ maximal}}\idm
  \]
  das Jacobson-Radikal von $A$.
  Zeige, dass dann $\jac(A) = \nil(A)$ gilt.
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $K$ ein algebraisch abgeschlossener K\"orper.
  Zeige folgende Aussagen \"uber algebraische Mengen von $\affa^{n}(K)$, d.h. Mengen der Form
  \[
    V(\Set{f_i})
    =
\Set{
      a\in K^n\given f_i(a) = 0 \text{ f\"ur alle $i\in I$}
    },
    \text{mit $f_i\in K[x_1,\ldots,x_{n}]$.}
  \]
  \begin{enumerate}
    \item
      Sowohl $\emptyset$ und $\affa^n(K)$ sind algebraisch.
    \item
      Seien $\Set{Z_i}_{i\in I}\sse \affa^n(K)$ algebraische Teilmengen, wobei $I$ beliebig ist.
      Dann ist $\bigcap_{i\in I}Z_i$ ebenfalls algebraisch.
    \item
      Seien $Z_1,\ldots,Z_r\sse \affa^n(K)$ endlich viele algebraische Teilmengen.
      Dann ist $\bigcup_{1\leq i\leq r}Z_i$ ebenfalls algebraisch.
    \end{enumerate}
    Wie sehen die algebraischen Teilmengen von $\affa^1(K)$ aus?
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $K$ ein algebraisch abgeschlossener K\"orper, und $Z \sse \affa^n(K)$ eine algebraische Teilmenge.
  Zeige, dass das Verschwindungsideal
  \[
    I(Z)
    =
    \Set{f\in K[x_1,\ldots,x_n]\given f(a) = 0 \text{ f\"ur alle $a\in Z$}}
    \sse
    K[x_1,\ldots,x_n]
  \]
  ein Primideal ist genau dann wenn gilt: $Z = Z_1\cup Z_2$ mit $Z_1,Z_2$ algebraisch $\Rightarrow$ $Z_1=Z$ oder $Z_2=Z$.
\end{exo}
\begin{exo}
  Seien $f_1,\ldots,f_k\in \zz[x_1,\ldots,x_n]$ Polynome die keine gemeinsame komplexe Nullstelle haben, d.h.
  \[
    \affa^n(\cc) \supseteq V(\Set{f_1,\ldots,f_k})
    =
    \emptyset.
  \]
  Zeige, dass es dann $g_1,\ldots,g_k\in \zz[x_1,\ldots,x_n]$ gibt mit $0 \neq \sum g_if_i\in \zz$.
  Stimmt dies immernoch wenn nur angenommen wird dass die $f_i$ keine gemeinsame Nullstelle in $\rr^n$ haben?
  \\
  \emph{Hinweis:} An einer Stelle kann man Aufgabe 3 (ii) von Blatt 5 verwenden.
\end{exo}
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
